\documentclass[review]{elsarticle}

\usepackage{lineno,hyperref}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}

\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{enumitem}

%% Useful packages
\usepackage{placeins}
\usepackage{lineno,hyperref}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{supertabular}
\usepackage{footnote}
\makesavenoteenv{tabular}
\makesavenoteenv{table}
\modulolinenumbers[5]
\usepackage{hyperref}

\modulolinenumbers[5]

%\journal{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Elsevier bibliography styles
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% To change the style, put a % in front of the second line of the current style and
%% remove the % from the second line of the style you would like to use.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%% Numbered
%\bibliographystyle{model1-num-names}

%% Numbered without titles
%\bibliographystyle{model1a-num-names}

%% Harvard
%\bibliographystyle{model2-names.bst}\biboptions{authoryear}

%% Vancouver numbered
%\usepackage{numcompress}\bibliographystyle{model3-num-names}

%% Vancouver name/year
%\usepackage{numcompress}\bibliographystyle{model4-names}\biboptions{authoryear}

%% APA style
%\bibliographystyle{model5-names}\biboptions{authoryear}

%% AMA style
%\usepackage{numcompress}\bibliographystyle{model6-num-names}

%% `Elsevier LaTeX' style
\bibliographystyle{elsarticle-num}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\begin{frontmatter}

\title{Ataques de Canal Lateral Contra Enclaves Intel SGX}
%\tnotetext[mytitlenote]{Fully documented templates are available in the elsarticle package on \href{http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/elsarticle}{CTAN}.}

%% Group authors per affiliation:
\author{Fábio Silva}
\address{Laboratório de Sistemas Distribuídos\\Universidade Federal de Campina Grande}
\ead{fabiosilva@lsd.ufcg.edu.br}
%\fntext[myfootnote]{Since 1880.}

%% or include affiliations in footnotes:
%\author[mymainaddress,mysecondaryaddress]{Elsevier Inc}
%\ead[url]{www.elsevier.com}

%\author[mysecondaryaddress]{Global Customer Service\corref{mycorrespondingauthor}}
%\cortext[mycorrespondingauthor]{Corresponding author}
%\ead{support@elsevier.com}

%\address[mymainaddress]{1600 John F Kennedy Boulevard, Philadelphia}
%\address[mysecondaryaddress]{360 Park Avenue South, New York}

\begin{abstract}
O isolamento e a proteção de processos em nível de usuário em máquinas compartilhadas têm sido tradicionalmente o domínio do sistema operacional ou do hipervisor. No entanto, em um ambiente de computação na nuvem, os usuários não podem confiar no software do sistema para prover isolamento, uma vez que o provedor de serviços responsável por manter o software privilegiado pode não ser confiável. O Intel Software Guard eXtensions (SGX) é uma extensão de segurança baseada em hardware que permite aplicações em nível de usuário serem executadas de forma segura em um ambiente onde todos os outros softwares em execução no sistema não são confiáveis. Intel SGX usa enclaves seguros em execução na memória protegida, juntamente com um esquema de atestação de software para fornecer garantias de confidencialidade e integridade aos usuários que desejam executar o software em um sistema remoto não confiável. O SGX é vulnerável a vários ataques de canal lateral baseados em software, que aproveitam as medições de desempenho para determinar padrões de acesso à memória e derivar segredos do software executado em enclaves seguros do SGX. Esta revisão sistemática fornece uma visão geral das vulnerabilidades do SGX para ataques de canal lateral baseados em software, bem como possíveis contramedidas que podem ser implementadas para ajudar a proteger os programas SGX existentes.
\end{abstract}

\begin{keyword}
\texttt Intel SGX\sep ataques de canal lateral \sep computação na nuvem
%\MSC[2010] 00-01\sep  99-00
\end{keyword}

\end{frontmatter}

\linenumbers

\section{Introdução}

Os serviços de computação em nuvem, como o EC-2 da Amazon e o Google Cloud Platform, registraram um crescimento significativo, à medida que os avanços nos sistemas distribuídos tornam a utilização de recursos computacionais de terceiros mais atraente e acessível ~\cite{lunden_amazons_2015}. Como resultado, a segurança em uma configuração de nuvem tomou-se cada vez mais relevante à medida que os desenvolvedores procuram maneiras de proteger dados confidenciais de partes potencialmente não confiáveis com quem compartilham recursos de computação. Os usuários têm tradicionalmente confiado nos serviços oferecidos pelo sistema operacional para fornecer garantias de confidencialidade e integridade, exercendo controle estrito sobre o gerenciamento de recursos e impondo o isolamento lógico dos processos em nível de usuário. No entanto, em um cenário de computação em nuvem, os usuários que desejam executar o software em sistemas remotos podem não confiar no provedor de serviços em nuvem responsável pela administração do sistema operacional ou do hipervisor do host. Portanto, é necessário considerar um cenário em que um usuário deseja executar com segurança seu software em um sistema controlado por um provedor de serviços potencialmente mal-intencionado, com controle sobre o software privilegiado.

O Intel Software Guard eXtensions visa resolver esse problema fornecendo um Ambiente de Execução Confiável por meio da adição de extensões de hardware que fornecem fortes garantias de confidencialidade e integridade em um ambiente em que nenhum software em uma máquina host é confiável. O SGX reforça o isolamento estrito do software protegido em nível de usuário do resto do sistema não confiável e usa um esquema de atestação de software para provar ao usuário que seu software é não modificado e protegido por hardware seguro ~\cite{intel_corporation_intel_2016}.

Embora o SGX forneça fortes proteções contra os adversários que tentam acessar ou manipular diretamente softwares protegidos, o SGX não protege contra vários ataques de canal lateral baseados em software, que usam informações derivadas de detalhes de implementação para permitir que um atacante deduza segredos de softwares protegidos ~\cite{costan_intel_2016}.

Este artigo de revisão sistemática fornece uma visão geral, sem viés, do modelo de design e segurança do SGX e detalha vários ataques de canal lateral distintos aos quais o SGX é vulnerável. Além disso, as contramedidas baseadas em software e hardware são examinadas. É provida uma evidência empírica com foco nas seguintes \textbf{questões de pesquisa (RQ)}: \\\textbf{RQ1}: Quais ataques de canal lateral podem ser realizados contra enclaves Intel SGX?\\ \textbf{RQ2}: Quais contramedidas para evitar ataques de canal lateral contra enclaves Intel SGX?

\section{Ataques de Canal Lateral de Software}

Os ataques de canal lateral são uma classe de ataques que aproveitam informações sobre as propriedades físicas de um sistema para realizar um ataque. Ataques de canal lateral físico usam o conhecimento das características de um sistema para inferir segredos de vazamentos de informações físicas. Por exemplo, um atacante pode analisar o consumo de energia ou a radiação eletromagnética para derivar segredos de uma máquina que executa cálculos de alguma forma seguros ~\cite{standaert_introduction_2010}.

Os ataques de canal lateral de software exploram vazamentos de informações que resultam de características das implementações de hardware ou software de um sistema seguro que podem ser observados pelo software em execução no próprio sistema. Por exemplo, um atacante pode aproveitar a diferença de tempo necessária para acessar dados armazenados no cache em comparação com os dados armazenados na memória principal para inferir segredos dos padrões de uso de memória ~\cite{costan_intel_2016}.

Embora os ataques físicos de canal lateral contra hardware moderno sejam difíceis e caros, exigindo ferramentas avançadas e acesso físico à máquina vítima, os ataques de canal lateral de software são baratos de implantar e podem ser executados por qualquer pessoa com acesso remoto ou local a um sistema ~\cite{costan_intel_2016}. Os ataques de canal lateral de software discutidos aqui exploram detalhes de implementação de hardware e software para obter informações sobre padrões de acesso à memória, que podem ser usados para inferir segredos de um sistema que, de alguma forma, seria seguro ~\cite{gotzfried_cache_2017, schwarz_malware_2017, xu_controlled-channel_2015, shinde_preventing_2015}. Os ataques de canal lateral não são incluídos no modelo de ameaça SGX devido à impraticabilidade percebida dessa classe de ataques. No entanto, como o trabalho analisado abaixo demonstra, os ataques de canal lateral de software são práticos contra enclaves SGX e representam uma ameaça significativa à segurança do programa em um ambiente de nuvem no qual o software privilegiado não é confiável ~\cite{moghimi_cachezoom:_2017, intel_corporation_tutorial_2015}.

\section{Ataques Contra Enclaves SGX}

Vários ataques distintos de canal lateral de software foram demonstrados contra enclaves SGX em ataques de prova de conceito executados por atacantes privilegiados e de nível de usuário. Embora os dados do enclave estejam protegidos na Memória Reservada do Processador e sejam isolados dos processos do SO e do usuário, o gerenciamento e o escalonamento da memória são delegados para o SO e/ou hipervisor não confiável, oferecendo ao SO um grande grau de controle sobre o processo SGX vítima e fornecendo recursos de medição de granulação fina. Assim, um SO mal-intencionado é livre para ditar com precisão como e quando um programa de enclave vítima é escalonado e em quais núcleos lógicos. Essa alta magnitude de controle sobre o processo vítima pode ser aproveitada para realizar poderosos ataques de canal lateral de software privilegiado contra enclaves SGX ~\cite{costan_intel_2016}.

Além disso, as garantias de proteção e isolamento fornecidas pelo SGX se estendem a programas maliciosos, o que significa que um adversário pode usar um enclave SGX para lançar ataques contra um enclave vítima em execução no mesmo sistema host. Como até mesmo os serviços privilegiados desconhecem o conteúdo e o comportamento dos enclaves SGX, o sistema operacional host não tem meios de monitorar seus enclaves SGX quanto a comportamento mal-intencionado e, portanto, não protege processos honestos de usuários contra comportamentos de enclaves mal-intencionados ~\cite{costan_intel_2016, schwarz_malware_2017}.

\section{Ataques Contra Enclaves SGX na Literatura}

Para responder quais ataques de canal lateral podem ser realizados contra enclaves Intel SGX e como mitigá-los \textbf{(RQ)} foi conduzida uma revisão na literatura.

\subsection {Construindo termos de pesquisa}

Os seguintes detalhes da população, intervenção, resultados e desenhos experimentais de interesse para a revisão formarão a base para a construção de termos de pesquisa adequados descritos mais adiante.

\paragraph{Functionality} The Elsevier article class is based on the standard article class and supports almost all of the functionality of that class. In addition, it features commands and options to format the
\begin{itemize}
\item document style
\item baselineskip
\item front matter
\item keywords and MSC codes
\item theorems, definitions and proofs
\item lables of enumerations
\item citation style and labeling.
\end{itemize}

\section{Front matter}

The author names and affiliations could be formatted in two ways:
\begin{enumerate}[(1)]
\item Group the authors per affiliation.
\item Use footnotes to indicate the affiliations.
\end{enumerate}
See the front matter of this document for examples. You are recommended to conform your choice to the journal you are submitting to.

\section{Bibliography styles}

There are various bibliography styles available. You can select the style of your choice in the preamble of this document. These styles are Elsevier styles based on standard styles like Harvard and Vancouver. Please use Bib\TeX\ to generate your bibliography and include DOIs whenever available.

Here are two sample references: \cite{Feynman1963118,Dirac1953888}.

%\section*{References}

\bibliography{mybibfile}

\end{document}
